%期間 1day
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% --- 基本パッケージ ---
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}

% --- 単位と参照のパッケージ ---
\usepackage{hyperref}
\usepackage[capitalise,noabbrev]{cleveref}

% --- ページ設定 ---
\geometry{margin=25mm}
\setstretch{1.2}

\title{シュレディンガー方程式の導出とクライン=ゴルドン方程式への拡張}
\author{しん}
\date{\today}

\begin{document}
  \maketitle

  \section*{はじめに}
  本稿の目的は、格子QCDを実装するために学ぶ過程として、シュレディンガー方程式を相対論的に拡張したクライン・ゴルドン方程式およびディラック方程式を導出することである。  

  まずはシュレディンガー方程式を導出し、その後クライン・ゴルドン方程式を導出する。ディラック方程式の導出は本稿では扱わない。  

  本稿では以下の条件で進める : 
  \begin{itemize}
      \item 自然単位系 $\hbar = c = 1$ は用いない。
      \item 物理的直感（ド・ブロイ波など）や量子力学の基本公理は使わず、Stoneの定理を用いて厳密に導出する。
      \item シュレディンガー方程式の導出には古典力学のハミルトニアンを用いる。
      \item クライン・ゴルドン方程式の導出には相対論的ハミルトニアンを用いる。
  \end{itemize}

  直感的には $\psi$ の関数を仮定する方法が分かりやすいが、数学的定義の方が厳密である。

  \section{導出の直感}
  今回の要請は「量子状態の時間発展が連続であること」である。

  \begin{enumerate}
    \item 量子状態空間を複素ヒルベルト空間 $\mathcal{H}$ とする。
    \item $\Psi(t)$ を量子状態とする。
    \item 量子状態の時間発展を表す演算子 $U(\epsilon)$ を定義する。
    \item $\Psi(t)$ の時間微分の責務を $U(\epsilon)$ に任せる。
    \item $U(\epsilon)$ が満たすべき物理的制約を考える。
    \item Stoneの定理を用いて $U(\epsilon)$ を自己共役演算子 $A$ を用いて表現する。
    \item $U(\epsilon)$ の微小変化を考え、$\Psi(t)$ の時間発展を微分方程式として表す。
    \item $A$をお好みのハミルトニアン$H$に置き換える。
    \item 古典ハミルトニアンの場合はシュレディンガー方程式を得る。
    \item 相対論的ハミルトニアンの場合はクライン=ゴルドン方程式を得る。
  \end{enumerate}

  \section{雛形となる微分方程式の導出}

  \subsection{初めに}
  量子状態空間を複素ヒルベルト空間 $\mathcal{H}$ とする。$\Psi(t)$ は $\mathcal{H}$ の元であり、
  \[
  \Psi(t) \in \mathcal{H}.
  \]
  時間発展演算子 $U$ を
  \[
  U(\epsilon): \mathcal{H} \rightarrow \mathcal{H}
  \]
  とする。量子状態の時間発展は
  \[
  \Psi(t + \epsilon) = U(\epsilon)\Psi(t)
  \]
  で表される。

  \subsection{時間発展演算子の性質}
  memo: $U(\epsilon)$ は物理的制約により以下を満たす
  \begin{enumerate}
    \item 線形性 : 時間が非線形に変化することはない。
    \item ユニタリ性 : 全確率を正規化すると $\|\Psi\|^2 = 1$。
    \item 1パラメータ群 : 時間発展は連続的であり、$U(t_0)U(t_1) = U(t_0+t_1)$。
  \end{enumerate}
  これがいわゆる強連続な1パラメータユニタリ群である。


  さらに $U(0)$ は単位作用素 $I$ に等しい : 
  \[
  U(0) = I \ \text{e.g.,} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.
  \]

  Stoneの定理により、強連続な1パラメータユニタリ群 $U(\epsilon)$ に対して、自己共役演算子 $A$ が存在し、以下のように記される。
  \[
  U(\epsilon) = e^{-i\epsilon A}.
  \]
  この時、$A$は時間発展の生成子と呼ばれる。\\
  memo: Stoneの定理とは、強連続な1パラメータユニタリ群は必ず自己共役演算子を生成子として持つ、という定理である。\\
  memo: $A$は自己共役演算子であるため、以下の性質を満たす
  \begin{enumerate}
    \item $A = A^\dagger$ (自己共役)
    \item $A$の固有値は実数
    \item $A$の固有ベクトルは直交する
  \end{enumerate}
  テイラー展開すると微小変化は
  \[
  U(\epsilon) = I - i A \epsilon + O(\epsilon^2)
  \]
  と簡略化できる。\\

  \subsection{微分方程式の導出}
  量子状態の時間発展を表す式
  \[
  \begin{aligned}
    \Psi(t + \epsilon) &= U(\epsilon)\Psi(t)\\
    &= \big(I - i A \epsilon + O(\epsilon^2)\big) \Psi(t)
  \end{aligned}
  \]
  の時間微分について考えたいが、時間に対する微分は $\Psi(t)$ に対して行うべきであり、$U(\epsilon)$ に対して行うべきではない。
  そこで、$\Psi(t)$ の時間微分を $U(\epsilon)$ に任せることにする。すなわち、
  \[
  \begin{aligned}
    \frac{\Psi(t + \epsilon) - \Psi(t)}{\epsilon} &= \frac{U(\epsilon) - I}{\epsilon} \Psi(t) - \frac{O(\epsilon^2)}{\epsilon} \Psi(t)\\
  \end{aligned}
  \]
  が得られる。ここで $A$ とハミルトニアン $H$ は
  \[
  A = \frac{H}{\hbar}
  \]
  により対応し、整理すると
  \[
  i \hbar \frac{d}{dt} \Psi(t) = H \Psi(t)
  \]
  となる。

\section{正準交換関係と Heisenberg Lie 代数の表現}

  前節までに、時間発展の生成子として自己共役演算子（ハミルトニアン）$H$ が存在することが示された。次に、古典力学的なハミルトニアン $H(x, p)$ を量子力学的な演算子 $\hat{H}(\hat{x}, \hat{p})$ へと対応させる（量子化する）ために、位置演算子 $\hat{x}$ と運動量演算子 $\hat{p}$ が満たすべき代数構造を定める。

  \subsection{正準交換関係と Heisenberg Lie 代数}
  古典力学における位置 $x$ と運動量 $p$ のポアソン括弧 $\{x, p\} = 1$ に対応して、量子力学では演算子間に以下の\textbf{正準交換関係 (Canonical Commutation Relations, CCR)} を要請する。
  \[
  [\hat{x}, \hat{p}] \coloneqq \hat{x}\hat{p} - \hat{p}\hat{x} = i\hbar I.
  \]
  ここで $I$ は恒等作用素である。$\hat{x}, \hat{p}, I$ が生成する線形空間は、この交換子積（Lie 括弧）に関して閉じており、これを \textbf{Heisenberg Lie 代数} (Heisenberg Lie Algebra) と呼ぶ。
  \[
  \mathfrak{h} = \mathrm{span}_{\mathbb{R}}\{ \hat{x}, \hat{p}, I \}.
  \]

  \subsection{Weyl の関係式と Stone-von Neumann の定理}
  演算子 $\hat{x}, \hat{p}$ は非有界作用素となるため、定義域の問題を回避して数学的に厳密な議論を行うには、これらを指数写像によってユニタリ群（Heisenberg 群）へと持ち上げる必要がある。
  
  実パラメータ $a, b \in \mathbb{R}$ に対し、ユニタリ作用素 $U(a), V(b)$ を
  \[
  U(a) = e^{-i a \hat{p} / \hbar}, \quad V(b) = e^{i b \hat{x} / \hbar}
  \]
  と定義する。これらは以下の \textbf{Weyl の関係式} (Weyl Relations) を満たす。
  \[
  U(a)V(b) = e^{-i ab / \hbar} V(b)U(a).
  \]
  
  ここで、\textbf{Stone-von Neumann の定理}を用いる。この定理は、有限自由度の Heisenberg 群の既約ユニタリ表現は、ユニタリ同値を除いて一意に定まることを主張する。すなわち、どのようなヒルベルト空間を用意しても、CCR を満たす表現は本質的にただ一つ（Schrödinger 表現）に帰着される。

  \subsection{Schrödinger 表現の導出}
  Stone-von Neumann の定理により保証された表現として、ここではヒルベルト空間 $\mathcal{H} = L^2(\mathbb{R})$ 上の \textbf{Schrödinger 表現}を採用する。
  
  波動関数 $\psi(x) \in L^2(\mathbb{R})$ に対して、位置演算子 $\hat{x}$ を乗算演算子として定義する。
  \[
  (\hat{x} \psi)(x) = x \psi(x).
  \]
  このとき、正準交換関係 $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar I$ を満たす運動量演算子 $\hat{p}$ の具体的な形式は、微分演算子として一意に導かれる。
  \[
  (\hat{p} \psi)(x) = -i\hbar \frac{\partial}{\partial x} \psi(x).
  \]
  実際、任意のテスト関数 $f(x)$ に対して
  \[
  [\hat{x}, \hat{p}] f(x) = x \left(-i\hbar \frac{\partial f}{\partial x}\right) - \left(-i\hbar \frac{\partial}{\partial x} (xf(x))\right) = i\hbar f(x)
  \]
  となり、交換関係が満たされていることが確認できる。
  
  以上により、抽象的な演算子であった $H$ を、微分演算子を含む具体的な形式 $\hat{H}$ として書き下す準備が整った。
  \section{シュレディンガー方程式の導出}
  古典力学ハミルトニアン $H$ は全エネルギー $E$ として
  \[
  H = K + V = \frac{\mathbf{p}^2}{2m} + V(x)
  \]
  を持つ。運動量演算子は
  \[
  \hat{p} = - i \hbar \frac{\partial}{\partial x},
  \]
  よって
  \[
  \hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(x) = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} + V(x)
  \]
  となる。これを微分方程式に代入すると
  \[
  i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi(x,t) = \Big(-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} + V(x)\Big) \Psi(x,t)
  \]
  となる。これがシュレディンガー方程式である。

  \section{クライン=ゴルドン方程式の導出}
  相対論的ハミルトニアン $H$ は全エネルギー $E$ として
  \[
  H = \sqrt{\mathbf{p}^2 c^2 + m^2 c^4}
  \]
  \[
  \mathbf{p}^2 = p_x^2 + p_y^2 + p_z^2
  \]
  を持つ。運動量演算子は
  \[
  \hat{p} = - i \hbar \nabla = - i \hbar \left(\frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z}\right)
  \]
  よって
  \[
  \hat{H} = \sqrt{\hat{p}^2 c^2 + m^2 c^4} = \sqrt{- \hbar^2 c^2 \nabla^2 + m^2 c^4}
  \]
  となる。
  \begin{quote}
    \item 根号付き演算子の定義について\\
    \ \ \ 根号付き演算子 $\sqrt{A}$ は定義が難しい。一般に、自己共役演算子 $A$ に対して、スペクトル分解を用いて定義されるが、ここでは詳細を省略する。\\
    また、定義が複雑なため、一般には付録に示している $E^2 = \mathbf{p}^2c^2 + m^2c^4$ を直接置換する方法が一般的である。
  \end{quote}
  これを微分方程式に代入すると
  \[
  i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi(x,t) = \sqrt{- \hbar^2 c^2 \nabla^2 + m^2 c^4} \Psi(x,t)
  \]
  となる。
  ここで、根号を外すために両辺を2乗すると
  \[
  \big(i \hbar \frac{\partial}{\partial t}\big)^2 \Psi = \big(-i \hbar \nabla\big)^2 c^2 \Psi + m^2 c^4 \Psi
  \]
  が得られる。これを上記の式に代入すると
  \[
  - \hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial t^2} \Psi = - \hbar^2 c^2 \nabla^2 \Psi + m^2 c^4 \Psi
  \]
  となり、整理すると
  \[
  \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \Psi - \nabla^2 \Psi + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2} \Psi = 0
  \]
  となる。これがクライン=ゴルドン方程式である。
  ここでダランベルシアン $\Box$ を以下のように定義する
  \[
  \Box \coloneqq \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \nabla^2.
  \]
  すると、クライン=ゴルドン方程式は
  \[
  (\Box + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2}) \Psi = 0
  \]
  と簡潔に表される。
  また、付録にて$E^2 = \mathbf{p}^2c^2 + m^2c^4$を直接置換する方法も示す。

  \section{付録}
  \subsection{Stoneの定理}
  Stoneの定理は、強連続な1パラメータユニタリ群が必ず自己共役演算子を生成子として持つ、という定理である。具体的には、強連続な1パラメータユニタリ群 $U(t)$ に対して、自己共役演算子 $A$ が存在し、
  \[
  U(t) = e^{-i t A}
  \]
  と表される。
  \subsection{ランダウの記法}
  ランダウの記法は、関数の漸近的な振る舞いを表すための記法である。例えば、関数 $f(x)$ をテイラー展開したとき、
  \[
  \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!}x^2 + \frac{f'''(0)}{3!}x^3 + ...
  \]
  と表されるが、微小な $x$ に対しては高次の項は相対的に極めて小さくなるため、これらをまとめて無視できるほど小さいと言うことができる。このとき、$f(x)$ の高次の項をまとめて
  \[
  f(x) = O(x^n) \quad (x \to 0)
  \]
  と表す。ここで、$O(x^n)$ は「$x$ が0に近づくとき、$f(x)$ の高次の項は $x^n$ に比例するほど小さい」という意味である。
  \subsection{正準交換関係とストーン・フォン・ノイマンの定理}
  量子力学における位置演算子 $\hat{x}$ と運動量演算子 $\hat{p}$ は、ハミルトン力学における位置 $x$ と運動量 $p$ の正準交換関係
  \[
  \left\{x, p\right\} = 1
  \]
  を量子化したものであり、以下の交換関係を満たす :
  \[
  [\hat{x}, \hat{p}] = \hat{x}\hat{p} - \hat{p}\hat{x} = i\hbar I.
  \]
  ここで、$I$ は恒等作用素である。
  \subsection{クライン=ゴルドン方程式の直接置換}
  相対論的ハミルトニアンの場合、エネルギー $E$ と運動量 $p$ の関係は
  \[
  E^2 = \mathbf{p}^2 c^2 + m^2 c^4
  \]

  エネルギー・運動量演算子を
  \[
  \hat{E} = i \hbar \frac{\partial}{\partial t}, \quad \hat{p} = - i \hbar \frac{\partial}{\partial x}
  \]
  とすると
  \[
  \big(i \hbar \frac{\partial}{\partial t}\big)^2 \Psi = \big(-i \hbar \frac{\partial}{\partial x}\big)^2 c^2 \Psi + m^2 c^4 \Psi
  \]
  が得られる。
  これを上記の式に代入すると
  \[
  - \hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial t^2} \Psi = - \hbar^2 c^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2} \Psi + m^2 c^4 \Psi
  \]
  となり、整理すると
  \[
  \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \Psi - \frac{\partial^2}{\partial x^2} \Psi + \frac{m^2 c^2}{\hbar^2} \Psi = 0
  \]
  となる。これがクライン=ゴルドン方程式である。

\end{document}
